# 实验2：用户及权限管理

学号：202010414416  姓名：唐佳丽   班级：20软工4班

## 实验目的

掌握用户管理、角色管理、权根维护与分配的能力，掌握用户之间共享对象的操作技能，以及概要文件对用户的限制。

## 实验内容

Oracle有一个开发者角色resource，可以创建表、过程、触发器等对象，但是不能创建视图。本训练要求：

- 在pdborcl插接式数据中创建一个新的本地角色object_role，该角色包含connect和resource角色，同时也包含CREATE VIEW权限，这样任何拥有object_role的用户就同时拥有这三种权限。
- 创建角色之后，再创建用户momo，给用户分配表空间，设置限额为50M，授予object_role角色。
- 最后测试：用新用户momo连接数据库、创建表，插入数据，创建视图，查询表和视图的数据。

## 实验步骤

### 第1步：

以system登录到pdborcl，创建角色object_role和用户momo，并授权和分配空间：

```sql
$ sqlplus system/123@pdborcl
CREATE ROLE object_role;
GRANT connect,resource,CREATE VIEW TO object_role;
CREATE USER momo IDENTIFIED BY 123 DEFAULT TABLESPACE users TEMPORARY TABLESPACE temp;
ALTER USER momo default TABLESPACE "USERS";
ALTER USER momo QUOTA 50M ON users;
GRANT object_role TO momo;
--收回角色
REVOKE object_role FROM momo;
```



![pict1](./pict1.png)



![pict2](./pict2.png)



> 语句“ALTER USER sale QUOTA 50M ON users;”是指授权sale用户访问users表空间，空间限额是50M。

### 第2步：

新用户momo连接到pdborcl，创建表customers和视图customers_view，插入数据，最后将customers_view的SELECT对象权限授予hr用户。session_privs，session_roles可以查看会话权限和角色。

```sql
$ sqlplus momo/123@pdborcl
SQL> show user;
USER 为 "momo"
SQL>
SELECT * FROM session_privs;
SELECT * FROM session_roles;
SQL>
CREATE TABLE customers (id number,name varchar(50)) TABLESPACE "USERS" ;
INSERT INTO customers(id,name)VALUES(1,'zhang');
INSERT INTO customers(id,name)VALUES (2,'wang');
CREATE VIEW customers_view AS SELECT name FROM customers;
GRANT SELECT ON customers_view TO hr;
SELECT * FROM customers_view;
```

![pict3](./pict3.png)



![pict4](./pict4.png)



![pict5](./pict5.png)

### 第3步：

用户hr连接到pdborcl，查询momo授予它的视图customers_view

```sql
$ sqlplus hr/123@pdborcl
SQL> SELECT * FROM momo.customers;
Select * from momo.customers
                   *
第 1 行出现错误:
ORA-00942: 表或视图不存在

SQL> SELECT * FROM momo.customers_view;
NAME
--------------------------------------------------
zhang
wang
```



> 测试一下用户hr,momo之间的表的共享，只读共享和读写共享都测试一下。 momo用户只共享了视图customers_view给hr,没有共享表customers。所以hr无法查询表customers。

![pict6](./pict6.png)

## 概要文件设置,用户最多登录时最多只能错误3次

```sql
$ sqlplus system/123@pdborcl
SQL>ALTER PROFILE default LIMIT FAILED_LOGIN_ATTEMPTS 3;
```

![pict7](./pict7.png)

- 设置后，sqlplus hr/错误密码@pdborcl 。3次错误密码后，用户被锁定。

![pict8](./pict8.png)

- 锁定后，通过system用户登录，alter user momo unlock命令解锁。

```shell
$ sqlplus system/123@pdborcl
SQL> alter user momo  account unlock;
```

![pict9](./pict9.png)

## 数据库和表空间占用分析

> 当实验做完之后，数据库pdborcl中包含了新的角色object_role和用户momo。 新用户momo使用默认表空间users存储表的数据。 随着用户往表中插入数据，表空间的磁盘使用量会增加。

## 查看数据库的使用情况

以下样例查看表空间的数据库文件，以及每个文件的磁盘占用情况。

```sql
$ sqlplus system/123@pdborcl

SQL>SELECT tablespace_name,FILE_NAME,BYTES/1024/1024 MB,MAXBYTES/1024/1024 MAX_MB,autoextensible FROM dba_data_files  WHERE  tablespace_name='USERS';

SQL>SELECT a.tablespace_name "表空间名",Total/1024/1024 "大小MB",
 free/1024/1024 "剩余MB",( total - free )/1024/1024 "使用MB",
 Round(( total - free )/ total,4)* 100 "使用率%"
 from (SELECT tablespace_name,Sum(bytes)free
        FROM   dba_free_space group  BY tablespace_name)a,
       (SELECT tablespace_name,Sum(bytes)total FROM dba_data_files
        group  BY tablespace_name)b
 where  a.tablespace_name = b.tablespace_name;
```



- autoextensible是显示表空间中的数据文件是否自动增加。
- MAX_MB是指数据文件的最大容量。

![pict10](./pict10.png)



![pict11](./pict11.png)

## 实验结束删除用户和角色

```shell
$ sqlplus system/123@pdborcl
SQL>
drop role object_role;
drop user momo cascade;
```

![pict12](./pict12.png)

## 实验结论

在实验中，我们学习了以下内容：

1. 用户管理：

   在Oracle数据库中，可以通过CREATE USER语句创建新用户，通过ALTER USER语句修改用户信息，通过DROP USER语句删除用户。另外，还可以通过GRANT和REVOKE语句授权和取消用户的权限。

2. 角色管理：

   角色是一组权限的集合，可以通过CREATE ROLE语句创建新角色，通过ALTER ROLE语句修改角色信息，通过DROP ROLE语句删除角色。另外，还可以通过GRANT和REVOKE语句授予和取消角色的权限。

3. 权限维护与分配：

   在Oracle数据库中，可以通过GRANT语句授予用户或角色权限，通过REVOKE语句取消用户或角色权限。此外，还可以使用WITH GRANT OPTION选项授予用户或角色将其权限授权给其他用户或角色的权限。

4. 共享对象：

   在Oracle数据库中，可以通过GRANT语句将表等对象授权给其他用户或角色，实现用户之间的共享对象。此外，还可以通过PUBLIC关键字将对象授权给所有用户。

5. 概要文件：

   Oracle数据库中的概要文件可以限制用户的资源使用，包括空间、CPU时间和I/O操作等。可以通过ALTER PROFILE语句创建、修改和删除概要文件，通过ALTER USER语句将用户分配到概要文件中。

通过本实验的学习，可以掌握Oracle数据库中的用户管理、角色管理、权限维护与分配的能力，以及用户之间共享对象的操作技能，以及概要文件对用户的限制。这些知识对于Oracle数据库的管理和维护非常重要，可以帮助管理员更好地管理数据库和控制用户权限。
